Einleitung

Die Möglichkeit den bestmöglichen Gesundheitszustandes zu erreichen bildet nach der Satzung der WHO von 1946 eines der Grundrechte jedes Menschen, aber das Zustandekommen bestmöglicher Gesundheit liegt nicht allein in individueller Verantwortung. Eine Pandemie kann nicht durch einen Menschen allein kontrolliert werden, gleiches gilt für den Erhalt einer intakten Umwelt, die Durchsetzung gesunder Arbeitsbedingungen, den freien Zugang zu medizinischer Versorgung oder die Bereitstellung von sauberem Trinkwasser – eine Liste, die sich beliebig verlängern ließe. Die in der WHO-Definition von Public Health[1] angesprochene „organisierte Anstrengung“ wird in modernen Gemeinwesen durch ein professionelles Public-Health-System koordiniert. Es sorgt dafür, dass gesundheitliche Risiken und Stärken überhaupt als solche erkannt werden, sucht auf wissenschaftlicher Basis nach entsprechenden Lösungen, sichert die Weitergabe von Erkenntnissen an Öffentlichkeit und politische Entscheidungsträger:innen und wird unmittelbar aktiv, etwa indem Menschen geimpft, Vorsorgeuntersuchungen angeboten oder Aufklärung betrieben werden.

Wie gut dies alles gelingt, hängt auch von der inneren Organisation des Public-Health-Systems sowie seiner Vernetzung mit anderen gesellschaftlichen Bereichen ab. Die Initiative für eine Public-Health-Strategie geht der Frage nach, wie das Public-Health-System in Deutschland entwickelt werden muss, um seine Aufgaben bestmöglich zu erfüllen. Es geht uns um eine evolutionäre Fortentwicklung. Vieles, was für ein leistungsfähiges Public-Health-System benötigt wird, existiert bereits. Beispiele sind die sozialen Sicherungssysteme, die verschiedenen Zweige des Gesundheitsschutzes, Forschungsinfrastrukturen oder die vielen Initiativen der Gesundheitsförderung im ganzen Land. Aber spätestens die SARS-CoV-2 Pandemie hat gezeigt, dass die einzelnen Komponenten nicht optimal miteinander verzahnt sind (z.B. Forschung und öffentliches Gesundheitswesen) und dass wichtige Funktionen nur unzureichend erfüllt werden können, weil es eklatant an finanziellen und personellen Mitteln für Public-Health-Forschung, wissensbasierte Praxis in den Kommunen und Vernetzung aller Aktivitäten fehlt. Und auch wenn es Schritte in die richtige Richtung gibt, wie beispielsweise den Pakt für den Öffentlichen Gesundheitsdienst, ist eine strategische Stärkung von Public Health in Deutschland über den ÖDG hinaus eine offene und dringliche Aufgabe.

Das vorliegende Dokument macht strategische Vorschläge, die insbesondere auf die bessere Organisation des Public-Health-Systems zielen. Es ist uns aber bewusst, dass ein organisiertes Public-Health-System nur Mittel zum Zweck ist. Insofern schlagen wir zwar eine innere Reform vor, stellen aber die grundsätzlichen Vorgehensweisen und bewährten Strukturen, nach denen Public Health funktioniert, nicht in Frage. Im Gegenteil, wir wollen nicht aufgeben, was bewährt und erfolgreich ist, sondern Umsetzungsbedingungen verbessern, um den grundlegenden Prinzipien von Public Health gerecht werden zu können.

Das wichtigste Prinzip von Public Health, das schon in den Anfängen der Bewegung im 19. Jahrhundert erfolgreich war, ist, dass die Gesundheit aller Menschen verbessert wird, indem Lebens- und Arbeitsbedingungen so gestaltet werden, dass sie Gesundheit fördern und vor Krankheit schützen. Es geht um die sogenannten „Determinanten der Gesundheit“, also derjenigen Faktoren, die die Gesundheit vieler Menschen prägen. Im Vordergrund standen und stehen Maßnahmen in Bereichen wie Wohnen, Umweltbedingungen, Trinkwasser und sanitäre Einrichtungen, Arbeitssicherheit, Verkehrssicherheit, Lebensmittelkontrolle, Bildung, Familienplanung, besonderen Schutz der frühen Kindheit und eine verbesserte medizinische Versorgung der Bevölkerung, u.a. auch durch Impfen. Hier hat Public Health in Vergangenheit und Gegenwart bereits entscheidend zur Verbesserung der Gesundheit und zum Gewinn an Lebenserwartung beigetragen. Weitere Erfolge sind hier aber nur zu erreichen, wenn Public-Health-Akteur:innen Hand in Hand mit gesellschaftlichen und politischen Akteur:innen in den jeweiligen Lebensbereichen arbeiten, um themen- und ressortübergreifend gesunde Lebensverhältnisse zu erreichen. Diesem „Health in All Policies“ (HiAP, dt. Gesundheit in allen Politikbereichen) genannten Ansatz sehen wir uns verpflichtet. Viele der im Folgenden vorgeschlagenen Veränderungen zielen entsprechend darauf, die organisatorischen Rahmenbedingungen für ein Gelingen von HiAP zu verbessern. Im folgenden Dokument wird dabei von „sozialen Determinanten“ gesprochen, was auch ökonomische, ökologische, kulturelle Determinanten umfasst.

Durch bessere Rahmenbedingungen und Berücksichtigung der sozialen Determinanten wird die Herstellung gesundheitlicher Chancengleichheit angestrebt und erreicht. Von dieser sind wir weit entfernt. Beispielsweise zählen Armut und soziale Benachteiligung auch im zweiten Jahrzehnt des 20. Jahrhunderts zu den größten Gesundheitsrisiken überhaupt. So ist die Lebenserwartung ärmerer Menschen in Deutschland viele Jahre kürzer als die von reicheren Menschen. Dieses Muster ist nicht nur innerhalb von Gesellschaften zu erkennen, sondern auch im Vergleich zwischen Ländern unterschiedlicher Einkommens- und Entwicklungsstufen. Diese Ungleichheiten sind das Resultat politischer und ökonomischer Entscheidungen und damit grundsätzlich vermeidbar. Da sie vermeidbar sind, sind sie zugleich auch inakzeptabel. Public Health bemüht sich – ebenfalls von Beginn an – um den Abbau gesundheitlicher Unterschiede zwischen Bevölkerungsgruppen und Gesellschaften. Dem sind auch wir verpflichtet. Wir sind überzeugt, dass ein starkes Public-Health-System dazu beitragen kann und muss, gesundheitliche Chancengleichheit herzustellen.

Seit Jahren wird zudem immer deutlicher, dass der anthropogen verursachte Klimawandel sowie weitere globale Umweltveränderungen zu den größten gesundheitlichen Herausforderungen unserer Zeit gehören. Der Klimawandel verändert beispielsweise die landwirtschaftlichen Grundlagen in vielen Ländern mit entsprechenden Folgen für Nahrungsmittelsicherheit und Mangelernährung sowie Frischwasserknappheit. Akut haben Extremwetterereignisse, wie Hitzewellen, Stürme und Überschwemmungen direkte Auswirkungen auf Gesundheit und Lebensbedingungen. All das trägt auch zu weltweiten Migrationsbewegungen bei. Fragmentierung natürlicher Habitate und rapider Biodiversitätsverlust führen zu erheblichen Veränderungen der Endemiegebiete bereits bekannter Vektoren (z.B. Mücken, Zecken), die das Risiko der Entstehung neuer zoonotischer Erkrankungen und damit auch Pandemien weiter erhöhen. Diese und weitere Folgen anthropogener Umweltveränderungen treffen insbesondere die benachteiligten Bevölkerungsgruppen. Um gesunde Lebens- und Arbeitsbedingungen für Menschen sowohl heute als auch in der Zukunft zu ermöglichen, ist Handeln im Sinne des HiAP-Ansatzes dringend geboten. Public Health kann und muss für Adaptation und Mitigation eine entscheidende Rolle spielen. Bei alldem ist stets mitgedacht, dass es auf der Grundlage guter Kommunikation um die gemeinsame Gestaltung einer gesunden Zukunft geht. „Partizipation“ ist ein Grundprinzip in allen Public-Health-Handlungsfeldern.

Bei der Analyse und Entwicklung dieses Dokumentes stand, basierend auf den oben ausgeführten Prinzipien, folgender Leitgedanke im Mittelpunkt: Die Stärkung von Public Health ist der entscheidende Ansatz zur Schaffung gesundheitsförderlicher Lebensbedingungen und mehr gesundheitlicher Chancengleichheit für die ganze Bevölkerung. Dabei sollten insbesondere die sozialen Determinanten von Gesundheit und die daraus resultierende gesundheitliche Ungleichheit sowie die Bekämpfung der gemeinsamen Ursachen von Gesundheitsproblemen und anthropogenen Umweltveränderungen berücksichtigt werden. Die Orientierung an internationalen Rahmenwerken, z.B. an den Nachhaltigkeitszielen der Vereinten Nationen (sustainable development goals, SDGs), bietet dabei Lösungswege und -möglichkeiten, welche auf international gesammelter Erfahrung aufbauen.

Inhaltlich orientiert sich das Dokument an den zehn Kernbereichen für Public Health, die vom europäischen Regionalbüro der WHO erarbeitet wurden. Dieses Schema der Essential Public Health Operations (EPHOs) benennt die für ein nationales Public-Health-System relevanten Funktionen und stellt Methoden zur Verfügung, um den Ist-Zustand zu erfassen, Bereiche mit Verbesserungspotential zu identifizieren und Strategien zur Weiterentwicklung zu formulieren.

Das vorliegende ausführliche Dokument richtet sich an die Public-Health-Community in ihrer ganzen Vielfalt und Breite. Ein weiteres Dokument wird parallel veröffentlicht, das die zentralen Herausforderungen und Potenziale von Public Health in Deutschland benennt sowie konkrete Schritte zur Implementierung einer Public-Health-Strategie vorschlägt und sich als Policy Paper insbesondere an gesellschaftlich und politisch Verantwortliche richtet.

1 Der Begriff „Public Health“ hat in der deutschen Sprache verschiedene Entsprechungen wie „Öffentliche Gesundheit“ und „Bevölkerungsgesundheit“. Diese Begriffe schließen nicht zwangsläufig dasselbe Spektrum von Aufgabenfeldern und Wissensbereichen ein. „Public Health“ umfasst hingegen das komplexe Gesamtspektrum. Werden nachfolgend die beiden deutschsprachigen Begriffe verwendet, so stellt dies keine Einschränkung dar – sie stehen bewusst und explizit als Synonym für „Public Health“.

Kurzzusammenfassung der Kapitel

Governance: Leitung, Führung und Verantwortung für Gesundheitsfragen sicherstellen

Um mehr Gesundheit für alle zu erreichen und gesundheitliche Chancengleichheit zu verbessern, bedarf es einer bundesweiten Public-Health Strategie, die auf dem Health-in-All-Policies-Ansatz (HiAP) basiert und besonders die sozialen Determinanten der Gesundheit adressiert. Der Health-in-All-Policies-Ansatz verfolgt das Ziel, Gesundheit als Querschnittsthema in allen Politikfeldern zu verankern. Hierfür ist ein politikebenen- und ressortübergreifendes Planen und Handeln (z. B. durch eine Bund-Länder-Kommission) und die Einbeziehung aller relevanten gesellschaftlichen Akteure aus Wirtschaft, Wissenschaft und Zivilgesellschaft notwendig.

Nachhaltige Organisationsstrukturen und Finanzierung gewährleisten

Für die Umsetzung wirksamer und nachhaltiger Public-Health-Aktivitäten müssen in den Institutionen mit Zuständigkeit für Public Health (im engeren Sinn z. B. Gesundheitsämter, Landes- und Bundesbehörden, Landesvereinigungen für Gesundheit; im weiteren Sinn z. B. Bildungssystem, Stadtplanung) Kompetenzen und Kapazitäten entwickelt werden. Neben einer ausreichenden und nachhaltigen Finanzierung erfordert dies den Auf- und Ausbau von Aus-, Fort- und Weiterbildungsstrukturen, die Schaffung und Institutionalisierung koordinierender Strukturen insbesondere auf lokaler und überregionaler Ebene sowie die Schaffung einer leistungsfähigen Infrastruktur für Forschung und Entwicklung durch den Aufbau von Schools of Public Health nach angloamerikanischem Vorbild.

Surveillance: Solide Datengrundlagen schaffen und nutzen

Für die Identifizierung von Problemlagen und die Planung, Implementierung und Evaluation von Public-Health-Maßnahmen ist eine kontinuierliche und systematische Erhebung, Analyse, Interpretation und Berichterstattung von gesundheitsbezogenen Daten notwendig. Hierfür bedarf es eines Konzepts für eine nationale Public-Health-Surveillance, die auch die Länder- und kommunale Ebene umfasst und Daten aus anderen Politikbereichen (z. B. Sozialindikatoren, Umweltdaten) integriert. Beim Ausbau und der Weiterentwicklung von Surveillance sollten insbesondere die gesellschaftliche Vielfalt und Menschen in besonderen Lebenslagen berücksichtigt werden sowie lokale regionale Analysen ermöglicht werden. Dabei ist – unter Wahrung des Datenschutzes – eine Interoperabilität unterschiedlicher Datenquellen anzustreben.

Gesundheitskrisen durch Planung und verbesserte Strukturen effektiver erkennen und bewältigen

Damit Gesundheitsgefahren vermieden oder zumindest frühzeitig erkannt werden können, bedarf es einer übergeordneten, generischen, nationalen Krisenplanung und eines gut vorbereiteten, klar strukturierten Krisenmanagementsystems. Für die Bewältigung von Gesundheitskrisen müssen Strukturen, Organisationen und Zuständigkeiten auf kommunaler, Länder- und nationaler Ebene eindeutig bestimmt, die behördliche Risiko- und Krisenkommunikation abgestimmt sowie der Lage angepasst und zielgruppenspezifisch ausgerichtet sein. Die Maßnahmen müssen abgestimmt, möglichst evidenzbasiert sowie lage-abhängig erfolgen. Hierfür ist eine erheblich bessere Ressourcenausstattung des Öffentlichen Gesundheitsdienstes (ÖGD) erforderlich.

Multisektoralen Gesundheitsschutz besser verzahnen

Zur Erreichung eines effektiven Gesundheitsschutzes ist es notwendig, die einzelnen Handlungsfelder des Gesundheitsschutzes (z. B. Infektionsschutz, Arbeitsschutz, Arzneimittelsicherheit, Lebensmittelsicherheit, Verkehrssicherheit) besser miteinander zu verzahnen und das gemeinsame Anliegen sichtbar zu machen. Hierfür bedarf es einer Analyse der Organisation des Gesundheitsschutzes auf Bundes-, Länder- und kommunaler Ebene und ihrer Netzwerke. Damit sollen potentielle Synergien in der Umsetzung von Aufgaben ermittelt und gemeinsame Verfahren, Prozesse, Definitionen u.a. entwickelt werden.

Gesundheit und gesundheitliche Chancengleichheit durch eine gesundheitsförderliche Gesamtpolitik verbessern

Gesundheit und gesundheitliche Chancengleichheit können nur durch die Schaffung und den Erhalt gesunder Lebensbedingungen und Lebenswelten verbessert werden. Hierfür ist eine gesundheitsförderliche Gesamtpolitik Voraussetzung. Gesundheitsförderung kann so zum Beispiel durch Klima- und Umweltschutzmaßnahmen wie dem Ausbau des ÖPNV auf Basis erneuerbarer Energien (Reduktion von Luftverschmutzung bei Abschwächung der Erderwärmung) oder der Förderung nachhaltiger Ernährungsmuster (Reduktion des landwirtschaftlichen Flächenverbrauchs bei gleichzeitigem Senken des Risikos für Herz-Kreislauf-Erkrankungen und des Körpergewichts) erfolgen. Zudem ist es erforderlich, die Gesundheitskompetenz zu verbessern und die Menschen zu befähigen, ihre Lebenswelt und ihr Leben gemäß ihren Fähigkeiten selbst zu gestalten.

Prävention umfassender verankern

Um das Auftreten und Fortschreiten von Krankheiten soweit wie möglich zu vermeiden, muss Prävention umfassender im Gesundheitswesen verankert werden. Hierfür ist es notwendig, den Zugang zu Früherkennungsuntersuchungen und präventiven Angeboten zu verbessern, präventive Maßnahmen systematisch zu evaluieren, die Gesundheitskompetenz in der Routineversorgung zu fördern und hohe Impfquoten zu sichern. Dort wo verhältnispräventive Maßnahmen effizienter und/oder effektiver als Verhaltensprävention sind, sollten diese bevorzugt eingesetzt werden.

Voraussetzungen für kompetentes Fachpersonal schaffen

Um mehr und bessere Public-Health-Spezialist:innen auszubilden, sollte für die Aus-, Fort- und Weiterbildung die Vernetzung zwischen Universitäten, Hochschulen, der Schools of Public Health bzw. Studiengängen in Public Health/Gesundheitswissenschaften sowie der Akademien für Öffentliche Gesundheit verbessert werden. Der Austausch und die gegenseitige Anerkennung der Ausbildungsinhalte sind zu fördern. Konkret für den ÖGD gilt es, dem Personalmangel mit der Rekrutierung weiterer Berufsgruppen sowie der Schaffung attraktiver Karriere- und Forschungswege zu begegnen.

Kommunikation und Information durch Leitlinien und Partizipation verbessern

Kommunikationskonzepte sollten einen gerechten, zielgruppenspezifischen und niederschwelligen Zugang zu qualitätsgesicherten Gesundheitsinformationen bieten, um gesellschaftliche und politische Akzeptanz sowie Unterstützung von gesundheitsbezogenen Maßnahmen zu erreichen. Zu diesem Zweck müssen Leitlinien für eine wirksame Bevölkerungsansprache entwickelt werden. Die Bevölkerung sollte dabei immer in die Gestaltung von Kommunikationsmaßnahmen einbezogen werden.

Public-Health-Forschung ausbauen

Damit Public-Health-Forschung noch mehr zur Verbesserung der Bevölkerungsgesundheit und zur Verringerung gesundheitlicher Ungleichheit beitragen kann, ist eine Strukturförderung und Institutionalisierung notwendig, die der Interdisziplinarität von Public Health Rechnung trägt. Es bedarf es hierfür einer kritischen Bestandsaufnahme von Stärken und Schwächen der aktuellen Public-Health-Forschungslandschaft in Deutschland gefolgt von einer systematischen Prioritätensetzung, die den immer bedeutsameren Wissenschafts-Praxis Transfer berücksichtigt. Ziel sollte es sein, Deutschland zu einem der international führenden Standorte für Public-Health-Forschung auszubauen.

Governance

Führung und Verantwortung für Gesundheitsfragen sicherstellen (EPHO 6)

Ausgangslage und Herausforderungen

Eine starke Governance für Public Health bedeutet ressortübergreifendes Planen und Handeln mit dem Ziel, mehr Gesundheit für alle zu erreichen. Im Mittelpunkt stehen dabei die sozialen Determinanten für gesundheitliche Chancengleichheit als Querschnittsthema. Dies bedeutet eine deutliche Abkehr von bisherigen Politiken, durch die soziale Ungleichheiten zunehmen. Doch diese Abkehr ist durchaus mit Verteilungskonflikten verbunden.

Mit Governance werden alle „Formen und Mechanismen der Koordinierung“ (Benz et al. 2007:9) bezeichnet. Das Konzept drückt aus, dass allgemeinverbindliche Entscheidungen auf vielfältige Weise zustande kommen können und nicht allein durch staatliche Akteure getroffen werden, sondern auch private und gesellschaftliche Akteure in die Politikgestaltung einbezogen werden. Public-Health-Governance umfasst demnach alles koordinierte kollektive Handeln, das auf die Verbesserung der Gesundheit und des Wohlbefindens der Bevölkerung ausgerichtet ist.

Public-Health-Governance gestaltet sich in Deutschland aufgrund des Föderalismus, der vielfältigen Public-Health-Akteurslandschaft und der Dominanz des Gesundheitsversorgungssystems mit seiner korporatistischen Steuerung äußerst komplex. Ein eindrückliches Beispiel für Public-Health-Governance ist der Umgang mit der Corona-Pandemie, aus dem mit Blick auf die intendierten (Inzidenzsenkung von Infektionen, ausreichende Behandlungsmöglichkeiten schwer Erkrankter) und die nicht intendierten Auswirkungen (Wirtschaftliche Schwächung Selbständiger, Bildungsverluste für Kinder und Jugendliche) für zukünftige Public-Health-Governance-Strategien gelernt werden kann.

Die Zuständigkeiten für Gesundheit sind im föderalen System über verschiedene Ebenen verteilt. Der Gesundheitsbereich unterliegt in weiten Teilen der sog. konkurrierenden Gesetzgebung nach Art. 74 Grundgesetz mit dem Schwerpunkt der Zuständigkeiten für Public Health bei den Ländern. Dadurch ergeben sich in Deutschland 16 unterschiedliche Verortungen von Public Health, z.T. sogar noch mit weiteren differenzierten Zuständigkeiten innerhalb der Länder. Durch die Übertragung von Aufgaben durch die Länder und der im Grundgesetz verankerten Selbstverwaltungsgarantie, kommt auch den Kommunen eine bedeutende Rolle in der Steuerung von Public Health zu. Insbesondere auf kommunaler Ebene, aber auch auf Landes- und Bundesebene, sind eine Vielzahl privater Institutionen (z.B. Wohlfahrtsverbände, Landesvereinigungen für Gesundheit) in die Politikformulierung und ‑umsetzung eingebunden. Aber auch zivilgesellschaftliche Bewegungen, wie beispielsweise die Klimabewegung, können politische Entscheidungsprozesse entscheidend beeinflussen. Damit bestehen in Deutschland einerseits bereits gute Voraussetzungen für einen gesamtgesellschaftlichen Ansatz. Auch die Voraussetzungen für eine bedarfsorientierte Umsetzung sind durch die dezentralen Zuständigkeiten gegeben. Andererseits erschweren die verteilten Zuständigkeiten ein koordiniertes Vorgehen. Es ergibt sich hieraus die Notwendigkeit und zugleich Schwierigkeit einer umfassenden Politikkoordination sowohl über die verschiedenen Politikebenen als auch über die vielfältigen Akteure hinweg.

Die großen Herausforderungen der Chancengleichheit und der Etablierung von Gesundheitsförderung als Public-Health-Querschnittsanforderung (New Public Health) werden im Health-in-All-Policies-Ansatz (HiAP) widergespiegelt. Dem Ansatz von HiAP folgend, muss komplexen gesundheitspolitischen Herausforderungen durch ein gesamtstaatliches (Whole-of-Government-Approach) und gesamtgesellschaftliches (Whole-of-Society-Approach[1]) Vorgehen begegnet werden, in das neben Staat und öffentlicher Hand auch Zivilgesellschaft, Privatwirtschaft, Medien und weitere Akteure einbezogen werden. Dieser Mehrebenenansatz von HiAP führt auch dazu, dass die Politikkoordination komplex ist. Dabei darf jedoch nicht übersehen werden, dass es explizite ökonomische Interessen gibt, die soziale Ungleichheit forcieren sowie auch solche, die ungesunde Verhaltensweisen fördern. Insgesamt bietet HiAP aber eine wichtige Strategie zur Bündelung unterschiedlicher Politikfelder, die sich ansonsten im Geflecht ihrer jeweiligen Zuständigkeitsbereiche potenziell steuerungs- und vor allem abstimmungsunfähig entwickeln können. Die Erfahrungen des sogenannten „Corona-Kabinetts“ beim Bundeskanzleramt zeigen die Potenziale, aber auch die Limitationen von HiAP auf. Entsprechend muss sich Governance auf eine breite wissenschaftliche und praktisch-fachliche Expertise sowie gesellschaftliche Diskurse stützen, wie es in diesem Strategiepapier vorgeschlagen wird.

Weitere Herausforderungen sind die Überprüfung der Wirksamkeit der Führungsstrukturen, Umsetzungsstrategien sowie Erbringungsverfahren. Auch die Angemessenheit der Ressourcenzuweisung und wie solche Ergebnisse in die konzeptionelle Entwicklung und die Verwaltung, die Organisation und die Mittelzuweisung einfließen, sind komplexe Anforderungen. Dies gilt insbesondere im Hinblick auf das Ziel, die Leistungserbringung zu verbessern und eine entsprechend hinreichende Finanzierung zu sichern bzw. durch angemessene Anreize die Motivation zu erhöhen.

Besondere Herausforderungen für die Governance ergeben sich durch den gesellschaftlichen Wandel mit vielfach zunehmender Komplexität und „multiplen Vielfachsteuerungen“ (Alber 1992) sowie einer „zersplitterte Heterogenität der Akteur:innen“ (Altgeld 2017). Für diese universelle Herausforderung der Politikgestaltung stellt sich Gesundheit als wichtige Perspektive dar, die vielfältige Bündnis- und Anschlussfähigkeiten bietet, z.B. in den grundlegenden Fragen einer zunehmenden Orientierung auf Gesundheitsförderung und Prävention sowie die Stärkung der Öffentlichen Gesundheit.

Ziele

Die erfolgreiche politische Umsetzung von Health in All Policies basiert zum einen auf direkter Steuerung, u.a. Leitungsverantwortung, Management, Planung, und zum anderen auf indirekter systemischer Steuerung. Hierbei umfasst Governance u.a. Stewardship (s.a. EPHO 8), Implementierung/Umsetzung, Monitoring und Evaluation. In direkter Verantwortung liegen zudem Anreize zu zivilgesellschaftlicher Mobilisierung (Whole-of-Society-Approach) einschließlich einer entsprechenden Öffentlichkeitsarbeit für mehr Gesundheit für alle.

Wesentliche Ziele für Public-Health-Governance sind:

Leitbildentwicklung zu einer bundesweiten Public-Health-Strategie, orientiert an dem Konzept Health in All Policies.

HiAP als ressortübergreifendes politisches Programm und Leitprinzip einer bundesweiten Public-Health-Strategie unter Berücksichtigung der europäischen und globalen Vernetzungen, den zukünftigen Herausforderungen und politisch bzw. gesellschaftlich präferierter Entwicklungsoptionen.

Ressort-übergreifendes Planen und Handeln (Whole-of-Government-Ansatz von HiAP) in entsprechenden Gremien, z.B. der Staatssekretärsausschuss für nachhaltige Entwicklung oder das sogenannte Corona-Kabinett.

Direkte Steuerung durch gesetzliche Normen sowie Allokationen, ergänzt um ggf. auch indirekte, weiche Steuerung z.B. über Ziele, Strategiepapiere, Incentives.

Einbindung der Zivilgesellschaft, Partizipation von Bürger:innen sowie Citizen Science (Whole-of-Society-Ansatz von HiAP).

Konsequente Berücksichtigung prioritärer Public-Health-Querschnittsthemen bei Maßnahmen und Programmplanungen in Kommunen, Unternehmen und Organisationen und auf anderen Ebenen:

Bedingungen schaffen, in denen Menschen gesund leben und arbeiten können und die gesunde Wahl zur leichten Wahl machen.

Mehr Gesundheit für alle.

Gesundheitliche und umweltbezogene Chancengleichheit.

Einbezug eines erweiterten Global-Health-Ansatzes (Holst/Razum 2018).

Bundesweit koordiniertes Transfer-Netzwerk von Praxis, Politik und unabhängiger Public-Health-Wissenschaft mit erfolgreicher begleitender Struktur-/Institutionenbildung, z.B. Schools of Public Health, Partnerschaften inklusive nachhaltiger Ressourcenzuordnung (s.a. EPHO 7, EPHO 8, EPHO 10, Europäischer Aktionsplan).

Akteur:innen

Bei den Akteur:innen ist zu beachten, dass die Kommunen, hier insb. der ÖGD, diese Aufgabe dort effektiv umsetzen können, wo sie Steuerungs- und Koordinierungsfunktionen wahrnehmen können. Dies ist jedoch auf Grund ihrer geringen Personalstärke häufig noch nicht der Fall – muss allerdings zukünftig verstärkt in diesem Sinne profiliert werden.

Die Koordination des ÖGDs erfolgt über die Landesgesundheitsbehörden sowie auf Bundesebene über die Arbeitsgemeinschaft der Obersten Landesgesundheitsbehörden (AOLG) und Gesundheitsministerkonferenz (GMK), deren Beschlüsse jedoch nicht rechtsverbindlich sind.

Auf Bundesebene liegt die Zuständigkeit zunächst beim Bundesministerium für Gesundheit (BMG) mit seinen nachgeordneten Bundesoberbehörden wie dem Robert Koch-Institut (RKI), dem Paul-Ehrlich-Institut (PEI), dem Bundesinstitut für Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM), der Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA). Zudem liegt sie bei der Rechtsaufsicht über die Sozialversicherungen sowie über deren Gremien und Institutionen (u.a. die Selbstverwaltung mittels Gemeinsamer Bundesausschuss (GBA) mit seinen Trägerorganisationen Institut für Qualitätssicherung und Transparenz im Gesundheitswesen (IQTiG), Institut für Qualität und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWiG)). Weitere ministerielle Zuständigkeiten liegen z.B. beim für den Arbeitsschutz zuständigen Bundesministerium für Arbeit und Soziales (BMAS) oder dem Bundesministerium für Ernährung und Landwirtschaft (BMEL) mit Zuständigkeiten im Rahmen der Ernährung sowie dem Bundesministerium für Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) für die besondere Berücksichtigung der Belange von Kindern, Jugendlichen, Frauen, Familien und Senior:innen. HiAP folgend sind auch weitere Ministerien mit ihren Zuständigkeiten für Umwelt, Innenpolitik, Wirtschaft, Verkehr, Landwirtschaft, Verbraucherschutz, Bildung und Forschung etc. von herausragender Bedeutung für die Entwicklung einer bundesweiten Public-Health-Strategie. Dieser Ansatz sollte zukünftig in der Politik stärker verankert werden, um nicht durch kurzfristige und oft lobbyistische Interessen und von „Tagesgeschäften“ überlagert zu werden (Geene et al. 2020) und damit Politikgestaltung unter dem Vorsichtsprinzip ausgeübt wird. Dafür bedarf es zwingend einer starken und unabhängigen Wissenschaft (s.a. EPHO 10), etwa über Schools of Public Health (s.a. EPHO 7), in regelmäßiger Vernetzung und Austausch mit Praxis und Politik.

Die Konzepte von HiAP werden bereits in hohem Maße von nichtstaatlichen Akteur:innen adressiert, wie Selbsthilfe-, Patienten- und Verbraucherverbänden, Nachbarschaftsgruppen, Bürgerinitiativen, religiöse Verbände und Kirchen, Wohlfahrtsverbände, wohltätige Organisationen und Vereine, ehrenamtlich Tätige, Freiwilligenorganisationen, Medien und Influencer:innen, Umweltverbände, Privatindustrie, Gewerkschaften, Berufsverbänden und Wissenschaftler:innen, Parteien und partei-unabhängige politische Initiativen. Bespielhaft seinen für letztere hier Fridays for Future und weitere Nachhaltigkeitsinitiativen genannt, die wirkungsmächtig und mit hoher Durchsetzungskraft Public Health-Ziele auch gegen mächtige Interessen durchsetzen können.

Wege

Um eine Public-Health-Strategie in Deutschland in einem systemischen Governance-Rahmenkonzept zu entwickeln und zu implementieren, bedarf es zahlreicher Prozesse und gemeinsame Gestaltung durch unterschiedliche Akteur:innen. Wege sind hier u.a.

Kapazitäten und Kompetenzen von bestehenden Organen auf Bundes-, Landes- und regionaler Ebene zu verstärken, damit diese verstärkt ressortübergreifend beratend, koordinierend und unterstützend wirken können,

Verstärkte Einbindung und Zusammenarbeit aller Akteur:innen einschließlich der verschiedenen zivilgesellschaftlichen Verbände (Whole-of-Society-Ansatz),

systematische und verbindliche Zusammenarbeit zu HiAP auf allen Ebenen der Regierung (Bund, Länder, Kommunen) über Ressort- und Sektorengrenzen hinweg (Whole-of-Goverment-Ansatz),

Einsatz verschiedener HiAP-Instrumente auf Ebene von Bund, Ländern und Kommunen (Geene et al. 2020).

Eine besondere Bedeutung kommt dabei dem Bereich der Gesundheitsberichterstattung auf Kommunal-, Landes- und Bundesebene zu (vgl. EPHO 1 und 2).

Wichtige Elemente im Sinne eines Aktionszyklus sind u.a.

Entwicklung einer bundesweiten Public-Health-Strategie,

Übertragung dieser Strategie auf die verschiedenen Handlungsebenen und Akteursfelder,

handlungsorientierte bzw. begleitende (Erfolgs-)Berichterstattung/Monitoring,

Evaluation, Feedback und ggf. Neukonzeptionen.

Instrumente dafür wären Gesundheitsziele, Gesundheitsfolgenabschätzung, HiAP, Future Studies, Evaluationen des Status quo der EPHOs, Health Diplomacy, Runde Tische, Kommissionen, Ad-hoc-Arbeitsgruppen.

Als konkrete Maßnahmen werden vorgeschlagen:

Politische Beschlüsse von Parteien, (Bundes-, Landes- und kommunalen) Regierungen sowie Verbänden, Körperschaften und Sozialversicherungsträgern am Konzept von Health in All Policies auszurichten.

Workshops zur Erstellung einer Denkschrift zu Werten und Grundzügen einer Public-Health-Strategie unter Beteiligung der Zivilgesellschaft mit nachfolgenden Arbeitsinstrumenten wie Leitfäden, Grundsatzkatalog, Glossar.

Analysen und Bündelung der spezifischen Public-Health-Strukturen und -Konzepte in den 16 Bundesländern.

Förderprogramme zu Wissenschaft-Praxis-Politik-Transfernetzwerken, gemeinsame Arbeitsgruppen der Fachgesellschaften, übergreifender Public-Health-Transfer-Kongress, z.B. in Weiterentwicklung des jährlichen Zukunftsforums Public Health.

Abstimmung eines politischen und zivilgesellschaftlichen Gestaltungsprozesses, vor allem auf der Bundesebene und Konsentierung der Grundzüge einer bundesweiten Public-Health-Strategie unter Berücksichtigung weiterer EPHOs.

Organisation, Planung und Berücksichtigung von ethischen Diskussionen zu Gesundheits- und Public-Health-Zielen, insbesondere wenn Zielgruppen adressiert sind, die sich am öffentlichen Diskurs aufgrund des Alters oder geistiger und seelischer Einschränkungen nicht beteiligen können.

Weiterführende Literatur

Alber, J. (1992): Das Gesundheitswesen der Bundesrepublik Deutschland. Entwicklung, Struktur und Funktionsweise. Frankfurt am Main: Campus Verlag; S. 14.

Altgeld, T. (2017): Zersplitterte Heterogenität als Leitmotiv der Public-Health-Praxis in Deutschland? Gesundheitswesen 79(11): 960-965.

Benz, A., Lütz, S., Schimank, U., Simonis, G.: Handbuch Governance (2007): Theoretische Grundlagen und empirische Anwendungsfelder. Wiesbaden VS, Verl. für Sozialwiss.

Dragano, N., Gerhardus, A., Kurth, B.M., Kurth, T., Razum, O., Stang, A., Teichert, U., Wieler, L.H., Wildner, M., Zeeb, H. (2016): Public Health – Mehr Gesundheit für Alle. Gesundheitswesen 78: 686-688.

Esping-Andersen, G. (1990): Three Worlds of Welfare Capitalism. Princeton University Press.

Geene, R., Kurth, B.-M., Matusall, S. (2020) Health in All Policies – Entwicklungen, Schwerpunkte und Umsetzungsstrategien für Deutschland. Das Gesundheitswesen 82:e72–76.

Gerhardus, A., Razum, O., Zeeb, H. (2015): Reforming public and global health research in Germany. The Lancet386(9996):852.

German National Academy of Sciences Leopoldina, acatech—National Academy of Science and Engineering and Union of the German Academies of Sciences and Humanities (2015): Public Health in Germany. Structures, developments and global challenges. URL: https://www.leopoldina.org/en/publications/detailview/publication/public-health-in-deutschland-2015/ (Zugriff 12.08.2019)

Greer, S.L., Vasev, N., Wismar, M. (2017): Fences and Ambulances: Governance for Intersectoral Action on Health. Health Policy 121;11: 1101-1104. URL: https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3174134 (Zugriff 25.10.2019)

Holst, J., Razum, O. (2018): Globale Gesundheitspolitik ist mehr als Gefahrenabwehr. Das Gesundheitswesen 80(10), 923-926.

Kickbusch, I., Franz, C., Holzscheiter, A., Hunger, I., Jahn, A., Köhler, C., Razum, O., Schmidt, J. O. (2017): Germany's expanding role in global health. The Lancet390(10097):898-912.

Länderoffenen Arbeitsgruppe (2018): Konsens der länderoffenen Arbeitsgruppe zu einem Leitbild für einen modernen Öffentlichen Gesundheitsdienst. Leitbild für einen modernen Öffentlichen Gesundheitsdienst: Zuständigkeiten. Ziele. Zukunft. – Der Öffentliche Gesundheitsdienst: Public Health vor Ort. Gesundheitswesen 80(08/09): 679-681.

Razum, O., Kolip, P. (Hg.) (2020): Handbuch Gesundheitswissenschaften. 7. Auflage. Weinheim: Beltz Juventa.

Ståhl, T., Wismar, M., Ollila, E., Lahtinen, E., Leppo, K. (Hg.) (2006): Health in All Policies: Prospects and potentials. European Observatory on Health Systems and Policies and Ministry of Social Affairs and Health, Helsinki.

Teichert, U., Kaufhold, C., Rissland, J., Tinnemann, P., Wildner, M. (2016): Vorschlag für ein bundesweites Johann-Peter Frank Kooperationsmodell im Rahmen der nationalen Leopoldina-Initiative für Public Health and Global Health. Gesundheitswesen 78:473-476.

Weltgesundheitsorganisation Regionalbüro für Europa (2012): Europäischer Aktionsplan zur Stärkung der Kapazitäten und Angebote im Bereich der öffentlichen Gesundheit (s. EPHO 8). 62. Tagung des Regionalkomitee für Europa. URL: http://www.euro.who.int/__data/assets/pdf_file/0007/171772/RC62wd12rev1-Ger.pdf (Zugriff 12.08.2019)

Wildner, M., Wieler, L.H., Zeeb, H. (2018): Germany’s expanding role in global health. Lancet 391:657.

1 Whole-of-Government-Ansatz bezieht sich vor allem auf die politische Verantwortung der Regierungen. Doch diese können nur wirksam sein, wenn es auch zivilgesellschaftliches Engagement (Whole-of-Society-Ansatz) gibt. Erst durch das Zusammenwirken beider Ansätze wird ermöglicht, dass die Prinzipien von Health in All Policies tatsächlich in den Lebenswelten der Menschen wirken und somit der konkrete Alltag über gesundheitsfördernde Rahmenbedingungen („Make the healthier way the easier way, WHO 1986) auf Gesundheit und Wohlbefinden ausgerichtet wird.

Krisenplanung und -reaktion

Gesundheitskrisen effektiv erkennen und bewältigen (EPHO 2)

Ausgangslage und Herausforderungen

Die Vorsorge und Reaktionsfähigkeit in Bezug auf Katastrophen und Krisensituationen gehören zu den wichtigen öffentlichen Aufgaben. Regelmäßig haben Katastrophen oder Krisensituation eine erhebliche direkte und/oder indirekte Bedeutung für die Gesundheit der Bevölkerung, so bei Hitze- und Kälteperioden, Naturkatastrophen, Epidemien, technologischen Katastrophen oder auch terroristischen Anschlägen. Wo die gesundheitliche Bedrohung im Vordergrund steht, wird hier von Gesundheitskrisen gesprochen.

Internationale Reise- und Handelsverbindungen erleichtern eine schnelle weltweite Verbreitung von Krankheitserregern, der Klimawandel und die Tierhaltung und -nutzung die Ausbreitung von Vektoren und damit die Übertragung von neuen Erkrankungen. Gesundheitskrisen können durch vielfältige Ursachen ausgelöst werden.

Die Ausgangslage wird von einer Reihe von Problemen gekennzeichnet: Deutschland kann in der jüngeren Vergangenheit vor allem auf die laufenden Erfahrungen aus der Corona-Pandemie zurückgreifen. Trotz fortgeschrittener Privatisierung vieler relevanter Bereiche (z.B. kritische Infrastruktur), liegt die Gesamtverantwortung für Krisenplanung und Krisenmanagement in staatlicher Hand. Im föderalistischen Deutschland sind viele Akteur:innen auf allen Ebenen beteiligt: Die Umsetzung des gesundheitlichen Krisenmanagements erfolgt in erster Linie durch den Öffentlichen Gesundheitsdienst auf Landes- und kommunaler Ebene. Zu der bis zur Corona-Pandemie insgesamt fehlenden Erfahrung im Umgang mit Gesundheitskrisen kommt dort eine finanziell und personell unzureichende Ausstattung des ÖGD, was an der Basis sehr deutlich spürbar ist. Ein schnelles und konsequentes Eingreifen ist dadurch oftmals schwierig. Die Bevorratung mit Notfallmedikamenten oder Impfstoffen erfolgt dezentral in den Bundesländern. Für die Beschaffung und Lagerung von persönlicher Schutzausrüstung ist in erster Linie der Arbeitgeber (z.B. Krankenhäuser) zuständig, auf Bundesebene hingegen gibt es keine zentrale Übersicht über die aktuell verfügbaren Ressourcen. Die dezentrale Verteilung der Zuständigkeiten erschwert somit ein bundesweit abgestimmtes Vorgehen. Im Falle einer Gesundheitskrise in Deutschland muss zudem mit regional unterschiedlichen Reaktionen gerechnet werden: während einer Pandemie kann ein Landkreis Massenveranstaltungen absagen und Schulen schließen sowie Pflegeheime und Hospize absperren, während der Nachbarlandkreis weniger einschneidende Maßnahmen ergreift. Ein solches lokal angepasstes Vorgehen kann fachlich sinnvoll sein, verkompliziert aber eine stringente Risiko- und Krisenkommunikation mit den betroffenen Zielgruppen deutlich. Die vielen involvierten staatlichen und nichtstaatlichen Akteure auf Landes‐ und Bundesebene ergeben in der Summe viel Kraft, aber es fehlt eine Koordination, damit diese im Bedarfsfall optimal und synergistisch wirken kann.

Die Bevölkerung hat ein hohes Sicherheitsbedürfnis und große Erwartungen an das Krisenmanagement. Über die Resilienz der Bevölkerung ist wenig bekannt, es wird jedoch aktuell dazu geforscht. Zudem kann es zu mangelnder Unterstützung und Absprache zwischen staatlichen Stellen und nichtstaatlichen Institutionen kommen, da diese nicht systematisch in Krisenplanungen und Übungen eingebunden werden.

Je nach Ursache der Gesundheitskrise liegt die Federführung auf Bundesebene entweder im Gesundheits-, im Landwirtschafts-, im Umwelt- oder auch einem ganz anderen Ministerium. Mit Eskalation der Situation kann die Zuständigkeit im Verlauf einer Lage wechseln, z.B. vom Gesundheits- zum Innenministerium. Die herausfordernde intersektorale Zusammenarbeit wird im Rahmen der bundesweiten LÜKEX-Übungen (Länder-übergreifenden Krisen-Exercise) alle 2 Jahre geübt. Der Fokus liegt aber seltener auf Gesundheitslagen.

Der private Sektor ist zur Erstellung von Katastrohen- und Pandemieplänen und Durchführung von Übungen verpflichtet. Ob der private Sektor den ÖGD z.B. bei Umsetzung von Massenimpfungen oder Screeningmaßnahmen unterstützen kann, hängt auch von den dort verfügbaren Kapazitäten ab. Um größere Krisen meistern zu können, bedarf es entsprechender Reservekapazitäten. Krankenhäuser sind aufgrund ihres Finanzierungssystems und Gebot des wirtschaftlichen Betriebs regelmäßig voll ausgelastet und halten keine personellen oder strukturellen Ressourcen für Krisen vor.

Da Gesundheitskrisen schnell Grenzen überschreiten, gibt es sowohl in Europa- bzw. völkerrechtlich bindende Vereinbarungen (EU Beschluss Nr. 1082/2013 (1) und Internationale Gesundheitsvorschriften (2)). Deutschland hat sich verpflichtet, Kompetenzen zur Früherkennung, Meldung und zum Management potenziell grenzüberschreitender Gesundheitsgefahren aufzubauen. Deutschland muss bei Gesundheitskrisen im Ausland niederschwellig Hilfe leisten und ebenfalls, wenn nötig, Hilfe annehmen können.

Bundesweite Krisenpläne für gesundheitliche Notlagen existieren als Teil der allgemeinen Krisenplanung und als einzelne Dokumente für spezielle Szenarien (wie z.B. der Nationale Influenzapandemieplan (3)). Diese enthalten nicht bindende Handlungsoptionen. Viele Maßnahmen sind gesetzlich implementiert (z.B. im Infektionsschutzgesetz (4)). Diese entbehren aber oft einer soliden Evidenzgrundlage. Überzogene Maßnahmen können teils drastischen Schaden anrichten.

Ziele

Eine Public-Health-Strategie soll der Umsetzung folgender Ziele für das Krisenmanagement gesundheitlicher Notlagen in Deutschland dienen:

Gesundheitsgefahren werden vermieden oder frühzeitig erkannt, bevor sich Krisen entwickeln.

Es existiert eine übergeordnete, generische nationale Krisenplanung für gesundheitliche Lagen und eine gute Vorbereitung samt klarerer Strukturierung des Krisenmanagementsystems.

Strukturen, Organisation und Zuständigkeiten auf kommunaler, Länder- und nationaler Ebenen sind eindeutig zugewiesen und bekannt. Die behördliche Risiko- und Krisenkommunikation erfolgt abgestimmt, einheitlich, lageangepasst und zielgruppenspezifisch.

Die Koordination und Kommunikation ist horizontal (d.h. intersektoral zwischen Gesundheits-, Veterinär‐, und Umweltsektor) gut eingespielt.

Aktuelle, aufeinander abgestimmte Krisenpläne bieten Orientierung, sowohl allgemein als auch bei verschiedenen Szenarien.

Die Bevölkerung ist in die Prinzipien und Strukturen eines Krisenmanagements informiert und kennt Wege, sich zu beteiligen und einzubringen.

Maßnahmen werden abgestimmt, nach Möglichkeit evidenzbasiert gewählt, lageangepasst eingesetzt und das Krisenmanagement wird routinemäßig systematisch evaluiert.

Eine angemessene Ressourcenausstattung des ÖGD ermöglicht die Erfüllung seiner Aufgaben im Bereich Krisenplanung und -reaktion.

Es besteht eine Reservekapazität in der klinischen Versorgung.

Deutschland ist international ein verlässlicher, verantwortungsbewusster Partner bei der Vorbereitung auf und Bewältigung von gesundheitlichen Krisensituationen.

Eine systematische Evaluation des Krisenmanagements und der eingeleiteten Maßnahmen ist nötig, um Evidenz zu schaffen und als Gesellschaft gestärkt aus der Krise hervorzugehen.

Akteur:innen

Folgende Akteur:innen sind für unterschiedliche Aspekte der Umsetzung dieser Ziele beispielsweise zuständig:

Der Öffentliche Gesundheitsdienst vor Ort

Andere zuständige Behörden für Gesundheits- und Katastrophenschutz der Bundesländer und Kommunen

Bundesministerien (je nach Lage: BMI, BMG, BMAS, BMUB, BMJV, BMVI, AA, Bundeskanzleramt)

Bundesinstitute und Bundeseinrichtungen (RKI, BBK, THW, UBA, BfS, BVL, BfR, BZgA, BAuA ‐ ABAS, PEI, FLI, Giftnotrufzentralen, etc.)

Krankenhäuser (DKG, verschiedene Träger)

Rettungsdienste

Niedergelassene Ärzt:innen, insbesondere des hausärztlichen Bereiches

Bundes- und Landesheilberufskammern

KBV, Fachgesellschaften, Berufsverbände, NGOs

Versicherer (GKV, PKV)

Interessenvertretungen vulnerabler Bevölkerungsgruppen

Internationale Institutionen (UN, WHO, ECDC, EU-Kommission)

Forschungseinrichtungen zur systematischen Generierung von Evidenz

In Bezug auf eine Sensibilisierung für diese Ziele und das Thema Gesundheitskrisen sind Public-Health-Lehr- und Ausbildungsstätten einzubinden

Wichtig ist es dabei, die verschiedenen Ebenen (national, föderal, kommunal mit Stadt/Gemeinde/Quartiere) und zuständigen Institutionen einzubeziehen.

Wege

Die staatlichen Behörden verständigen sich auf die Festlegung einer Federführung für die Bereitschaftsplanung gesundheitlicher Notlagen folgender Aufgaben, in engem Austausch mit den weiteren Akteur:innen auf den unterschiedlichen Ebenen:

Übersicht über vorhandene Pläne

Koordination der Aktualisierung bzw. Erweiterung

Überprüfung der Interoperabilität

Überblick über Ressourcen (z.B. Bevorratung) auf unterschiedlichen Ebenen

Identifikation von Kapazitätslücken

Die wissenschaftliche Evidenz für mögliche Maßnahmen wird kontinuierlich geprüft, zusammengetragen und (wo fehlend) ergänzt.

Regelmäßig werden auf verschiedenen Ebenen Übungen durchgeführt, die mittels verschiedener Szenarien das Zusammenspiel sowie die Pläne üben und testen.

Sowohl nach Übungen als auch realen Ereignissen findet eine Evaluation statt, deren Ergebnisse entsprechend umgesetzt werden

Die Gesundheitsämter werden personell und technisch ausreichend ausgestattet.

Die Krankenhäuser werden in Pläne zur kurzfristigen Schaffung von Kapazitäten und verbindliche Finanzierungsmodelle eingebunden und tragen diese mit, damit der Regelungsbedarf im Krisenfall minimiert wird.

Die niedergelassenen Ärzt:innen kennen Krisenpläne und werden auf kommunaler Ebene verbindlich durch den ÖGD informiert und zur Unterstützung herangezogen. Diese Regelungen sind zwischen Kommune, KV und Ärztekammern im Vorwege zu vereinbaren.

Notwendig sind klare rechtliche Grundlagen, abgestimmte Krisenpläne, kurzfristig verfügbares Spezialwissen und spezielle Ausstattung sowie regelmäßige Übungen der Akteur:innen sowie deren nachhaltiger Finanzierung.

Es finden regelmäßig Schulungen zwischen Gesundheitsämtern, Feuerwehr und Katastrophenschutz statt.

Deutschland hält seine internationalen Verpflichtungen gemäß der Internationalen Gesundheitsvorschriften (IGV 2005) und dem EU-Beschluss Nr. 1082/2013 ein.

Es erfolgt schrittweise ein Abbau von identifizierten Kapazitätslücken.

Die ethischen Dimensionen des Krisenmanagements werden systematisch mitberücksichtigt.

Neben den akuten Gesundheitskrisen werden auch langfristige Krisen, wie beispielsweise die Veränderung der natürlichen Umwelt, zunehmend in der Krisenplanung berücksichtigt.

Jede Krise wird als Chance begriffen und systematisch evaluiert.

Weiterführende Literatur

Bundesministerium für Gesundheit (2020): Pakt für den öffentlichen Gesundheitsdienst. URL: https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/begriffe-von-a-z/o/oeffentlicher-gesundheitsheitsdienst-pakt.html (Zugriff 09.03.2021)

Bundesamt für Justiz. Infektionsschutzgesetz (IfSG). URL: http://www.gesetze-im-internet.de/ifsg/index.html (Zugriff 11.10.2019)

Europäische Union (2013). Beschluss Nr. 1082/2013/EU des europäischen Parlaments und des Rates vom 22. Oktober 2013 zu schwerwiegenden grenzüberschreitenden Gesundheitsgefahren und zur Aufhebung der Entscheidung Nr. 2119/98/EG. Amtsblatt der Europäischen Union L 293/1. URL: https://ec.europa.eu/health/sites/health/files/preparedness_response/docs/decision_serious_crossborder_threats_22102013_de.pdf (Zugriff 11.10.2019)

Robert Koch-Institut (2016): Nationaler Pandemieplan Teil II. Wissenschaftliche Grundlagen. Berlin. https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/I/Influenza/Pandemieplanung/Downloads/Pandemieplan_Teil_II_gesamt.pdf?__blob=publicationFile (Zugriff 09.03.2021)

Weltgesundheitsorganisation (2016): International Health Regulations (IHR 2005). Third Edition. WHO Library Cataloguing-in-Publication Data. URL:  https://www.who.int/ihr/publications/9789241580496/en/ (Zugriff 11.10.2019)

Ausbildung und Personal

Kompetentes Fachpersonal für Öffentliche Gesundheit (EPHO 7)

Ausgangslage und Herausforderungen

Deutschland verfügt über ein umfassendes Bildungsangebot, um fachkundiges Personal im Bereich der Öffentlichen Gesundheit/Public Health (PH) zu qualifizieren. Dieses Personal kann eingeteilt werden in Spezialist:innen für Öffentliche Gesundheit (u. a. Gesundheitspolitiker:innen, Fachärzt:innen für Öffentliches Gesundheitswesen, Epidemiolog:innen, Hygienekontrolleur:innen, Gesundheitswissenschaftler:innen); Personen, die indirekt durch ihre Arbeit an Aktivitäten im Bereich der öffentlichen Gesundheit beteiligt sind (u. a. Sozialarbeiter:innen, Psycholog:innen, Ärzt:innen anderer Fachrichtungen (u.a. Allgemeinärzt:innen, Kinder- und Jugendärzt:innen, Arbeitsmediziner:innen), Pharmazeut:innen, Therapeut:innen verschiedener Fachrichtungen, Pflegewissenschaftler:innen, Pflegefachpersonal, Hebammen); und Personen, die sich der Auswirkungen auf die öffentliche Gesundheit in ihrem Berufsleben bewusst sein sollten (u. a. Lehrer:innen, Erzieher:innen, Umweltwissenschaftler:innen, Städteplaner:innen, Journalist:innen).

Aufgrund der Notwendigkeit der Priorisierung konzentriert sich dieses Kapitel vor allem auf Maßnahmen für die Gruppe der Spezialist:innen für Öffentliche Gesundheit, da diese unmittelbar von der Strategie betroffen sind und einen maßgeblichen Anteil zur Verbesserung der Öffentlichen Gesundheit in Deutschland beitragen können. Zudem liegt ein Fokus auf dem Öffentlichen Gesundheitsdienst als einem zentralen Akteur im Bereich Public Health in Deutschland, auch wenn weitere Institutionen mitgedacht werden.

Im Vergleich mit anderen Industrienationen ist die Situation von Gesundheitspersonal in Deutschland generell gut, jedoch gibt es verschiedene Herausforderungen hinsichtlich der Aus-, Fort- und Weiterbildung von kompetentem Fachpersonal. So sind unter anderem Inhalte und Kompetenzen im Bereich Öffentliche Gesundheit nur unzureichend in den Qualifizierungen der Spezialist:innen, aber auch in den anderen Gruppen repräsentiert.

Herausforderungen, aber auch Vorteile hinsichtlich der Qualifizierungen im Bereich der Öffentlichen Gesundheit in Deutschland zeigen sich auch in anderen Bereichen: Die Lehrlandschaft der Universitäten und Hochschulen ist zersplittert und es gibt zahlreiche Studiengänge mit unterschiedlichen Ausrichtungen und Schwerpunkten, allerdings existiert kein einheitlicher oder verbindlicher Lernzielkatalog für Public Health im akademischen Bereich. Verschiedene Bundesländer unterhalten Akademien zur Qualifizierung von Mitarbeiter:innen in kommunalen Einrichtungen Öffentlicher Gesundheit, darüber hinaus gibt es eine unübersichtliche Anzahl an Ausbildungsgängen und Weiterbildungsmöglichkeiten für verschiedene Berufsgruppen..

Anderseits stehen die Einrichtungen des ÖGD als potentielle Arbeitgeber für Spezialisten:innen im Bereich Öffentliche Gesundheit vor einer Reihe von Herausforderungen. Zentral ist dabei die angespannte Personalsituation, welche sich in naher Zukunft noch zu verschärfen droht. Diese Herausforderung hat verschiedene Ursachen: Noch oft fehlt die Vernetzung des ÖGDs in die Ausbildung und das Studium der verschiedenen Berufsgruppen sowie die kontinuierliche Nachwuchsrekrutierung und Anbindung. Die verschiedenen Berufsgruppen kommen vor allem aus medizinischen, sozialwissenschaftlichen, pflegerischen, psychologischen Bereichen sowie der öffentlichen Verwaltung, allerdings bisher selten aus dem Kernbereich der akademischen Public-Health-Ausbildung an Hochschulen. Für alle Berufsgruppen gibt es bisher wenig akademische Karriereentwicklungsmöglichkeiten, inklusive Forschungsmöglichkeiten. Zudem fehlt es an ärztlichem Personal, welches für Teile der Umsetzung der hoheitlichen Aufgaben des ÖGDs zuständig ist, weil der Verdienst hier für Mediziner:innen im Vergleich zur klinischen Tätigkeit wenig attraktiv ist.

Insgesamt scheint bei Beschäftigten im ÖGD und angrenzender Public-Health-Bereiche eine gemeinsame Identifikation der verschiedenen Berufsgruppen nur schwach ausgebildet.

Eine positive Entwicklung ist durch den zwischen Bund und Ländern geschlossenen Pakt für den ÖGD zu erwarten (4 Mrd. Euro aus Bundesmitteln für 5000 unbefristete Stellen sowie Ausbau der Digitalisierung zwischen 2020 und 2026). Allerdings ist die Frage der Nachhaltigkeit (Stand 12/2020) noch nicht geklärt. Der Pakt soll der Zukunftsfähigkeit des ÖGD dienen und nicht allein der Corona-Festigkeit.

Ziele

Um eine Stärkung von Spezialist:innen zu erreichen, sollten für die Aus-, Fort- und Weiterbildung folgende Ziele festgelegt werden:

Verbesserte Vernetzung zwischen Universitäten, Hochschulen, der Schools of Public Health bzw. Studiengängen in Public Health/Gesundheitswissenschaften sowie der Akademien für Öffentliche Gesundheit.

Integration wichtiger Kompetenzen für eine Tätigkeit in der Praxis in das Studium der Gesundheits- und Sozialprofessionen.

Darüber hinaus sollten folgende drei Bereich gestärkt werden

(inter-)professionelle Leitbilder und der Identität von Public-Health-Professionals.

internationaler Austausch in Aus-, Fort- und Weiterbildung.

Verbindung von Public-Health-Forschung mit der Berufspraxis bzw. anwendungsorientierten auf Bundes-, Landes- und Kommunaler (ÖGD) Ebene (s.a. EPHO 10).

Akteur:innen

Um die genannten Ziele zu erreichen, ist eine enge Zusammenarbeit und eine frühzeitige Einbindung von verschiedenen Akteur:innen notwendig. Die Hochschulen und Akademien für Öffentliches Gesundheitswesen als Orte der Forschung und/oder Lehre spielen eine unverzichtbare Rolle, ebenso wie der Öffentliche Gesundheitsdienst.

Da sowohl Gesundheit als auch Bildung Ländersache sind, müssen entsprechende Gremien tätig werden: Gesundheitsministerkonferenz (GMK), Kultusministerkonferenz, Fachgesellschaften, Kammern (auf Landes- und Bundesebene), lokale und regionale Bündnisse (z.B. die Präventions-Forschungsnetzwerke), Nachwuchsinitiativen (u.a. DGPH-Studierende, Nachwuchsnetzwerk Öffentliche Gesundheit (NÖG), Bundesvertretung der Medizinstudierenden in Deutschland (bvmd) e.V.) sowie entsprechende Vertretungen der (traditionell) beruflich qualifizierten Berufsgruppen sollten in dem Prozess ebenfalls berücksichtigt werden, da sie einen wichtigen Beitrag zur Erreichung der Ziele leisten können.

Wege

Zur Realisierung der Ziele können auf drei Ebenen Wege eingeschlagen werden:

Personalplanung – Bedarfsermittlung

Quantitative, systematische Bestandserhebung unter Einbeziehung von Sozial- und Bevölkerungsdaten, Analyse und Beschreibung der Bedarfe auf allen Ebenen für Spezialist:innen im Bereich Öffentliche Gesundheit und anderer Public-Health-Expert:innen, beispielsweise in Form einer regelmäßigen statistischen Aufschlüsselung besetzter und unbesetzter Stellen für Planungszwecke.

Lehre und Weiterbildung - Vernetzung und Kerncurriculum

Stärkung bestehender und Gründung neuer Schools of Public Health und stärkere Vernetzung der Hochschulen mit Public-Health-Studiengängen untereinander.

Stärkung der Akademien für Öffentliches Gesundheitswesen mit mehr Interprofessionalität in der Lehre.

Wechselseitige Anerkennung von Ausbildungsschwerpunkten und Kooperation von Public Health und (Amtsarzt)-Ausbildungsmodulen der Akademien für Öffentliches Gesundheitswesen.

Anknüpfung an bestehende Initiativen zur Harmonisierung der Aus-, Fort- und Weiterbildung, angelehnt an die Vorgaben von ASPHER sowie Förderung eines aktiven Austausches von Hochschulen mit anderen Ausbildungsinstitutionen.

Stärkung der Vernetzung und Verzahnung von akademischer Lehre und praktischer Arbeit in Public Health durch zielgruppenspezifische Weiterbildungsangebote oder Einbindung in bestehende Studiengänge und praktische Module, z.B. in Gesundheitsämtern und anderen Strukturen mit Bezug zur Bevölkerungsgesundheit.

Entwicklung eines berufsbegleitenden akademischen Weiterbildungsprogramms für Mitarbeiter:innen in der Public-Health-Praxis.

Einrichtung von neuen Lehrstühlen mit Bezug zu Public Health an Universitäten und Hochschulen, u. a. Einrichtung von Lehrstühlen für Öffentliche Gesundheit an ausgewählten (medizinischen oder gesundheitswissenschaftlichen) Fakultäten.

Integration von in Forschung und Praxis wichtigen Kenntnissen in das Public-Health-Kerncurriculum sowie in das Medizinstudium.

Ausbau von bestehenden Kooperationen zwischen Gesundheitsämtern, anderen Einrichtungen mit Relevanz für Öffentlichen Gesundheit, Nichtregierungsorganisationen sowie Etablierung von neuen, intersektoralen Allianzen zwischen verschiedenen Fakultäten und Akteur:innen außerhalb des akademischen Sektors zur Stärkung der Aus- und Weiterbildung.

Vereinfachung der Anrechenbarkeit von im Ausland absolvierten Qualifikationen für alle Bereiche der Öffentlichen Gesundheit.

Änderung der Weiterbildungsordnung zum Fachärzt:in für Öffentliches Gesundheitswesen, um Forschungskompetenzen auszubauen und eine stärkere Verzahnung mit Hochschulen zu ermöglichen.

Öffentlicher Gesundheitsdienst - Novellierung

Schaffung von planbaren und verlässlichen Karrierewegen für den hochschulisch oder berufsschulisch qualifizierten Nachwuchs.

Erweiterung des akademischen Sektors im ÖGD, u. a. mit Professor:innen und Postdoc-Stellen sowie Erweiterung des Aufgabenspektrums, das Forschung einschließen soll.

Definition von Kernkompetenzen, die in der akademischen Ausbildung vermittelt werden, um auf eine spätere Berufstätigkeit im ÖGD vorzubereiten sowie Überprüfung, welche bislang ÖGD-Ärzt:innen vorbehaltenen Aufgaben perspektivisch und aufgrund ihrer besonderen Qualifizierung auch durch Public-Health-Absolvent:innen ausgeübt werden könnten.

Änderung des Rechtsrahmens für Tätigkeiten im ÖGD.

Reform des Einstellungsprozesses im ÖGD mit der Möglichkeit nicht-ärztliches Public-Health-Personals für alle Tätigkeiten, die keine fachärztliche Qualifikation erfordern, einzustellen und darüber hinaus Anpassung der Gehälter des nicht-ärztlichen Personals und Entwicklung von Karrieremöglichkeiten (auch insbesondere im kommunalen ÖGD), einschließlich der Möglichkeit Fachbereichs- und Amtsleitungen zu übernehmen.

Erweiterung des Aufgabenspektrums, um mehr anwendungsorientierte Forschung und Translation zu ermöglichen.

Änderung der ärztlichen Weiterbildungsordnung für die Facharztausbildung „Öffentliches Gesundheitswesen“ zu Gunsten nicht-klinischer Tätigkeiten.

Etablierung von Pflichtpraktika und Hospitationen im ÖGD für Studierende verschiedener Gesundheitsberufe.

Ermöglichung der Ausbildung von Studierenden im ÖGD (z.B. in Form von PJ und Famulaturen von Medizinstudierenden) - mit Verankerung in allen länderspezifischen Weiterbildungsordnungen.

Etablierung von strukturierten Trainee- und Weiterbildungspprogrammen (z.B. zum Fachärzt:in für Öffentliches Gesundheitswesen in Fulda und Erweiterung auf zusätzliche Standorte).

Angebot von gezielten Qualifikationsangeboten für Quereinsteiger:innen im Bereich Öffentliche Gesundheit, wie beispielsweise Fachärzt:innen anderer Fachrichtungen oder Angebote für andere Berufsgruppen.

Stärkung kontinuierlicher Fort- und Weiterbildungsmaßnahmen für alle im ÖGD Beschäftigten unter Berücksichtigung eines gemeinsamen Leitbildes.

Durchführung von kooperativen Modellvorhaben für eine engere Verzahnung von ÖGD und PH-Lehr- und Forschungseinrichtungen, z.B. durch systematischen Personalaustausch oder Weiterbildungsanerkennung.

Entwicklung von neuen, innovativen Modellen und Ansätzen für die Spezialisierung im ÖGD wie beispielsweise gemeinsame Weiterbildungsangebote für Absolvent:innen aller Disziplinen, Austauschplattformen für Mentoring, Praxis-Forschungs-Partnerschaften, Förderung von internationalem Austausch.

Digitale Lehr- und Lernangebote sollten für alle diese Schritte mitgedacht, ggf. entwickelt und breit genutzt werden, wie es bereits an einigen Standorten der Fall ist.

Aufwertung der Tätigkeit nicht-ärztlicher Berufsgruppen im (kommunalen) ÖGD und Förderung eines kollegialen Miteinanders in interdisziplinären, multiprofessionellen Teams.

Weiterführende Literatur

Akademie für Öffentliches Gesundheitswesen Düsseldorf, Sozial- und Arbeitsmedizinische Akademie Baden-Württemberg, Regie-rungspräsidium Stuttgart, Akademie für Gesundheit und Lebens-mittelsicherheit München, Bayerisches Staatsministerium für Ge-sundheit und Pflege, Sächsisches Staatsministerium für Soziales und Verbraucherschutz (Hg.): Curriculum: Kursweiterbildung Öffentliches Gesundheitswesen. Düsseldorf, 2019

ASPHER’s European List of Core Competences for the Public Health Professional. (2018). Scandinavian Journal of Public Health, 46(23_suppl), 1–52. (Zugriff 09.03.2021)

The Association of Schools of Publich Health in the European Region (ASPHER) (May 2013): Recommendations for PhD programmes in public health. A report from the ASPHER Working Group on Doctoral Programmes and Research Capacities. https://www.aspher.org/download/362/aspher_dprc_report_may2013.pdf (Zugriff 23.02.2021)

Birt, Christopher; Foldspang, Anders (2011): European Core Competences for Public Health Professionals (ECCPHP). Publication No. 5. 3. Aufl. Hg. v. The Association of Schools of Publich Health in the European Region (ASPHER). https://www.aspher.org/download/78/eccmphe-2011.pdf (Zugriff 23.02.2021)

Dierks ML. (2016): Aus-, Fort- und Weiterbildung in Public Health – wo stehen wir heute? Plenarvortrag im Rahmen des Zukunftsforums Public Health, Berlin. Gesundheitswesen 79:954-59.

Dragano, N., Geffert, K., Geisel, B., Hartmann, T., Hoffmann, F., Schneider, S., Voss, M., Gerhardus, A. (2017): Lehre, Fort- und Weiterbildung in Public Health. Gesundheitswesen 79:929-31.

Foldspang A, Birt CA, Otok R (Hg.) (2018): ASPHER's European List of Core Competences for the Public Health Professional. 5. Aufl. https://pure.au.dk/ws/files/131600070/04_06_2018_ASPHER_s_European_List_of_Core_Competences_for_the_Public_Health_Professional.pdf (Zugriff 23.02.2021)

Teichert, U.; Kaufhold, C.; Rissland, J.; Tinnemann, P.; Wildner, M.: Vorschlag für ein bundesweites Johann-Peter Frank Kooperationsmodell im Rahmen der nationalen Leopoldina-Initiative für Public Health und Global Health. Gesundheitswesen 2016; 78(07): 473-476

von Philipsborn, P.; Öffentlicher Gesundheitsdienst – Weg von verstaubten Klischees. Ärzteblatt 018. Dtsch Arztebl 2018; 115(8): A-328 / B-280 / C-280

Kommunikation und Information

Verbesserung durch Partizipation und Leitlinien (EPHO 9)

Ausgangslage und Herausforderungen

Gesundheits- und Wissenschaftskommunikation und -information haben eine unterstützende Funktion für die anderen EPHOs. Sie dienen der Verbesserung der Gesundheitskompetenz der Bevölkerung insgesamt, aber auch spezifischer, vulnerabler Bevölkerungsgruppen und professioneller Multiplikator:innen wie Entscheidungsträger:innen, Meinungsbildner:innen, Verbände, NGOs oder medizinisches Fachpersonal. Die Weitergabe von Informationen muss dementsprechend zielgruppenspezifisch angelegt sein. Von dieser mittel- und langfristig angelegten Gesundheitskommunikation ist die ad hoc-Risiko-Kommunikation abzugrenzen (s.a. EPHO 2).

Die weltweite Pandemie der durch das Virus SARS-CoV-2 ausgelösten Erkrankung COVID-19 hat die erhebliche Relevanz von Kommunikation hervorgehoben. Da die Eindämmung des Infektionsgeschehens wesentlich vom präventiven Verhalten der Gesamtbevölkerung und der Akzeptanz von Maßnahmen, die mit der Einschränkung von Grundrechten einhergehen, abhängt (u.a. Tragen einer Alltagsmaske, Wahren von physischem Abstand), müssen die Menschen über dieses Schutzverhalten sowie dessen Notwendigkeit zeitnah, bedarfsgerecht und effektiv aufgeklärt werden.

Bei der Kommunikation ist zu berücksichtigen, dass Individualismus, Selbstbestimmung und persönliche Freiheit einen hohen Wert in der heutigen Gesellschaft haben, sodass beispielsweise präventive Appelle oft als paternalistisch oder bevormundend wahrgenommen werden. Die Proteste gegen Eindämmungsmaßnahmen bei COVID-19 haben dies eindrucksvoll belegt.

Eine besondere Herausforderung liegt auch darin, dass es große Unterschiede in Wissen und Gesundheitskompetenz zwischen verschiedenen Bevölkerungsgruppen gibt. Ethisch problematisch ist dabei, dass eine umfangreiche evidenz-basierte und ausgewogene Information zu (komplexen) Gesundheitsthemen riskiert, von vulnerablen Gruppen nicht wahrgenommen zu werden. Vereinfachende und emotionale Appelle mögen wirksamer sein, sind aber als ethisch bedenklich einzustufen, vor allem wenn die Botschaften irreführend oder manipulativ sind. Auch fehlen – jenseits von vereinzelten Projekten - Ansätze und Formate, um Bürger:innen für Gesundheitsthemen zu mobilisieren und zu ermächtigen (Empowerment bis hin zu Advocacy). Beim Krisenmanagement z.B. im Falle von Ausbrüchen übertragbarer Erkrankungen wird die aktive Einbindung von Bevölkerungsgruppen bereits häufiger explizit mit eingeplant. Das spiegelt sich auch im z.B. von der WHO verwendeten Terminus „risk communication and community engagement (RCCE)“ wider.

Zudem stehen die Informationen aus der Public-Health-Wissenschaft oft in Konkurrenz zur Kommunikation aus anderen Quellen (z.B. Ernährungs- und Konsumgüterindustrie oder Impfgegner), die teilweise gegenläufige Botschaften vermitteln. Auch in der COVID-19-Pandemie werden Fehlinformationen und Spekulationen verbreitet (sog. „infodemic“), und die technischen Fortschritte in der Kommunikation sowie die weit verbreitete Nutzung von sozialen Medien amplifizieren die Auswirkungen von Falschmeldungen und Gerüchten. Es fehlen etablierte Strategien und gebündelte Maßnahmen, um verbreitete Falschinformationen zu widerlegen, Gerüchte zu bekämpfen und interessengeleitete Botschaften z.B. der (Konsumgüter-)Industrie oder anderer Akteur:innen als solche zu entlarven. Dabei ist zu berücksichtigen, dass die Möglichkeiten der Digitalisierung und Automatisierung die Kommunikation in der Gesellschaft bisher entscheidend verändert haben. Damit muss auch Public Health umgehen und angemessene Möglichkeiten digitaler und individualisierter Kommunikation hinsichtlich Effektivität und ethischer Herausforderungen ausloten.

Dazu gehört, auch proaktiv die digitale Gesundheitskompetenz in der Bevölkerung zu verbessern und Diskurse in sozialen Medien engmaschig zu erfassen („social listening“).

Die Frage, inwieweit Kommunikationsformen durch Ressourcenverbrauch das Klima belasten (z.B. durch Streamen oder Printmaterialien) und damit indirekt selbst schädlich für Gesundheit werden, wird zukünftig weiter an Bedeutung gewinnen.

Eine weitere Herausforderung ist die sachgerechte zeitnahe Information von Vertreter:innen der Politik und Praxis. Insbesondere die Politikberatung stellt hohe Anforderungen an professionelle Planung, an Reaktionszeiten auf aktuelle Ereignisse sowie an die Formulierung überzeugender Inhalte. Fachwissen aus der Public Health-Wissenschaft muss zudem oftmals Erfahrungs- oder Kontextwissen aus der Praxis oder Politik integrieren (Ko-Produktion von Wissen), um in realistische und nachhaltige Public Health-Interventionen zu münden. Dazu muss der transdisziplinäre Wissensaustausch zwischen Wissenschaft, Politik und Praxis verbessert werden. Für Krisensituationen gilt, dass klare, wissenschaftlich begründete und transparente Kommunikation durch Politikerinnen und Politiker wichtig sind, um Vertrauen in die Regierungen aufzubauen und die Akzeptanz der eingeführten Maßnahmen zu erhöhen.

Ziele

Durch Kommunikationskonzepte und darauf abgestimmte Maßnahmen sollen eine gesellschaftliche und politische Akzeptanz sowie Unterstützung von gesundheitsbezogenen Zielen, gesundheitlichen Schutzverhalten und (verhältnisbezogenen) Public-Health-Maßnahmen erreicht werden.

Für die mittel- bis langfristig angelegter Kommunikation mit der Bevölkerung kann man folgende Ziele unterscheiden:

Handlungsrelevantes Gesundheitswissen soll leicht verständlich und verantwortungsvoll vermittelt werden sowie allen Personen zugänglich sein

®     um in der (betroffenen) Bevölkerung Gesundheitskompetenz zu verbessern und soziale Ungleichheiten nicht zu vergrößern.

®     um Lebensstile zu verändern bzw. zu ermächtigen, Veränderungen der Verhältnisse einzufordern (individual advocacy).

Unsicherheiten im Wissensstand, z.B. in akuten Public-Health-Notlagen mit einer sich ständig verändernden Erkenntnislage, sollten transparent gemacht werden, indem kommuniziert wird, was bekannt ist, aber auch, wozu die Kenntnisse bislang nicht ausreichen oder unsicher sind.

Die Bevölkerung soll in die Gestaltung von Kommunikationsmaßnahmen einbezogen werden.

Ein gerechter und niederschwelliger Zugang zu qualitätsgesicherten Gesundheitsinformationen muss sichergestellt werden. Transparent gemachte Nudging-Maßnahmen (z.B. einfache Nahrungsmittelkennzeichnungen) können in der Kommunikation erwogen werden. Vertrauenswürdige, authentische und geschulte Multiplikator:innen (wie unter EPHO7 genannt) und Peergroups sollen dazu systematisch mit einbezogen werden.

Kommunikation muss sich sowohl analoger als auch digitaler Medien bedienen („cross-medial“); dabei wirken Public-Health-Expert:innen proaktiv an der Ausgestaltung der digitalen Kanäle und Botschaften mit, anstatt nur auf die (rasanten) Entwicklungen zu reagieren. Sie sollen zudem das Potenzial für neue Kommunikationsformen und -zugänge nutzen, gleichzeitig aber auch die Risiken im Blick behalten.

Potenziell schädliche Wirkungen von bevölkerungsbezogener Gesundheitskommunikation, z.B. hinsichtlich Diskriminierung, Vergrößerung gesundheitlicher Ungleichheiten oder auch Klimabelastung (Planetary Health), sollen systematisch untersucht und verstanden werden.

Die Public Health-Wissenschaft sollte potentiell gesundheitsschädigenden und/oder interessengeleiteten Botschaften z.B. der (Konsumgüter-)Industrie sowie Falschinformationen laut und vernehmlich widersprechen. Hierfür muss es für die Bevölkerung leichter werden, evidenzbasierte von irreführender bzw. falscher Information zu unterscheiden; Informationsquellen müssen transparent gemacht werden. Zudem bedarf es eines kontinuierlichen Monitorings von Diskursen und etwaigen Falschinformationen z.B. in sozialen Online-Medien, nicht nur in Krisensituationen.

Für die mittel- bis langfristig angelegte Kommunikation mit der Praxis und Politik sind folgende Ziele relevant:

Politische Entscheidungsträger:innen sollen zu bestimmten Gesundheitsthemen und deren bevölkerungsbezogener Relevanz sachgerecht und zeitnah informiert werden, um z.B. entsprechende Verordnungen und Gesetze zu initiieren.

Handlungskompetenzen von Gemeinden, Schulen, ÖGD sollen erhöht werden, sodass evidenzbasierte gesundheitsfördernde Maßnahmen vor Ort umgesetzt werden können.

Die Erfahrungen von Multiplikator:innen, Politik, Vertreter:innen von Bevölkerungsgruppen und Wissenschaft sollten in einem transdisziplinären Dialog systematisch in die Planung von Maßnahmen mit einbezogen werden.

Um die Umsetzung der genannten Ziele zu ermöglichen, gilt zudem auf Ebene der Public-Health-Akteur:innen:

Die kommunikativen Kompetenzen von Wissenschaftler:innen und Public-Health-Akteur:innen müssen gestärkt werden. Das ist insbesondere für die Kommunikation mit Entscheidungsträger:innen erforderlich, aber auch für die Risikokommunikation und die Vermittlung von Unsicherheiten und Wahrscheinlichkeiten. Gleichzeitig soll die Kompetenz im Umgang mit digitalen Kommunikationskanälen und -formen ausgebaut werden. Durch eine Stärkung der Akzeptanz von Öffentlichkeitsarbeit im wissenschaftlichen Umfeld soll letztlich auch die Motivation dafür erhöht werden. Anzustreben ist eine engere Zusammenarbeit mit Fachdisziplinen wie Journalismus, Gesundheitspädagogik, Marketing und Kommunikationswissenschaften.

Für die Kommunikation mit politischen Entscheidungsträger:innen ist es wichtig, dass Public-Health-Wissenschaftler:innen und -Fachgesellschaften untereinander kooperieren, Allianzen bilden und sich kontinuierlich abstimmen. So können sie bei Themen mit klarer Evidenz einheitliche Botschaften vermitteln und mit einer Stimme sprechen.

Da die verschiedenen Formen der Kommunikation komplex sind, spezifische Expertise und mitunter hohen zeitlichen Aufwand erfordern, sollte zudem eine methodische und organisatorische Unterstützung durch dafür ausgerichtete Institutionen und Akteur:innen geplant werden.

Akteur:innen

Um eine gelungene Kommunikation an die Bevölkerung und die Politik zu erreichen, ist die Zusammenarbeit mit Institutionen wie der BZgA, dem RKI, den Krankenkassen und den Landesregierungen unabdingbar. Auch Stiftungen, Vereine, Verbände und Gesundheitsämter sollten eingebunden werden. Darüber hinaus sollten enge Kontakte mit (Wissenschafts-)Journalist:innen aufgebaut werden. Auch die Kooperation mit Wissenschaftler:innenn aus dem Bereich Gesundheitskommunikation ist zielführend. Aspekte der Kommunikation und des transdisziplinären Austauschs sollten Eingang in Public-Health-Ausbildungen (Studiengänge, Weiterbildungen) finden.

Wege

Es lassen sich folgende Wege beschreiben, die zur Erreichung der genannten Ziele relevant sind:

Es werden Leitlinien für wirksame, evidenzbasierte, zielgruppengerechte, ethisch vertretbare Bevölkerungsansprache entwickelt. Diese werden allen wichtigen Akteur:innen bekannt sein. Die Leitlinien werden partizipativ unter Einbeziehung von Bevölkerungsvertreter:innen erstellt. Sie berücksichtigen auch Risiken wie Manipulation und Diskriminierung sowie dauerhafte Herausforderungen wie gesundheitliche Chancengleichheit und Klimaneutralität.

Die Identifikation von falschen oder irreführenden Gesundheitsinformationen wird erleichtert, z.B. durch höhere Transparenz und unterstützende Regeln in (sozialen) Medien, z.B. zur Kennzeichnung von Falschnachrichten, Sponsoring bzw. Interessenkonflikten. Hierzu müssen verfügbare Gesundheitsinformationen, insbesondere im Internet und in sozialen Medien, systematisch auf fachliche Richtigkeit überprüft werden.

Erfahrungen z.B. aus der COVID-19-Pandemie werden hinsichtlich gelingender Risikokommunikation systematisch ausgewertet.

Es gibt einen Plan der o.g. Akteur:innen für die systematische, proaktive Erweiterung etablierter Kommunikationswege um mobile Endgeräte und soziale Online-Netzwerke.

Praxisnahe Formate zum Empowerment von Bevölkerungsgruppen werden erarbeitet und an relevante Akteur:innen in Schulen, Gemeinden etc. kommuniziert; praxisnahe Instrumente für die Umsetzung von Public-Health-Maßnahmen (z.B. Online-Tool-Boxes) werden partizipativ mit Praktiker:innen und Multiplikator:innen entwickelt und für unterschiedliche Settings, Themen und Akteur:innen zur Verfügung gestellt.

Auf lokalen, regionalen wie Landes-Ebenen werden Formate des Dialogs zwischen Public-Health-Wissenschaftler:innen, Praxis, Politik und Bevölkerungsvertretungen, einschließlich Bildungseinrichtungen, etabliert, um in einem inter- und transdisziplinären Austausch die besten Lösungen für Public-Health-Probleme zu erarbeiten. Es werden Best-Practice-Modelle zum Vorgehen für transdisziplinären Wissensaustausch und Integration von Fach-, Praxis- und Kontextwissen identifiziert.

Es werden verschiedene Fort- und Weiterbildungen angeboten, um Public-Health-Expert:innen über Kommunikationsthemen (z.B. auch digitale Kommunikation) zu informieren. Dabei soll auch die (politische, bevölkerungsbezogene) Wirksamkeit von Medienkommunikation vermittelt werden, um die Akzeptanz von Öffentlichkeitsarbeit z.B. bei Public-Health-Wissenschaftler:innen zu erhöhen.

Es werden Mittel für die Finanzierung von Kommunikationsmaßnahmen im Sinne von EPHO 1, EPHO 2 sowie von Prozessen und Ressourcen im Sinne von EPHO 3, EPHO 4, EPHO 5 und EPHO 6 bereitgestellt.

Die Anreize im Wissenschaftssystem werden dahingehend weiterentwickelt, dass Erfolg auch an Öffentlichkeitsarbeit und Umsetzbarkeit in der Praxis gemessen wird. Die Kommunikation der Ergebnisse sollte bei der Planung von Studien von Beginn an berücksichtigt werden, indem dafür zeitliche und finanzielle Ressourcen vorgesehen werden.

Integration von relevanten Basiskenntnissen (im Rahmen der Erhöhung individueller Gesundheitskompetenz) sowie Umgang mit Informationen in die Curricula von Schulen, um grundsätzliches Verständnis in der Bevölkerung für Interventionen zu erhöhen.

Weiterführende Literatur

Bonfadelli, H., Friemel, T.N. (2010): Kommunikationskampagnen im Gesundheitsbereich: Grundlagen und Anwendungen. 2. Auflage. UVK, Konstanz.

Chapman, S. (2004): Advocacy for public health: a primer. J Epidemiol Community Health 58: 361–5.

Leask, C.F., Sandlund, M., Skelton, D.A., Altenburg, T.M., Cardon. G. et al. (2019): Framework, principles and recommendations for utilising participatory methodologies in the co-creation and evaluation of public health interventions. Research Involvement Engagement 5:2.

Loss J., Lindacher, V., Curbach, C. (2014): Online social networking sites - a novel setting for health promotion? Health Place 26:161-70.

Loss, J., Nagel, E. (2009): Probleme und ethische Herausforderungen bei der bevölkerungsbezogenen Gesundheitskommunikation. Bundesgesundheitsbl 52:502–511.

Rütten, A., Frahsa, A., Abel, T., Bergmann, M., de Leeuw, E., Hunte,r D., Jansen, M., King, A., Potvin, L. (2019): Co-producing active lifestyles as whole-system-approach. Theory, intervention & knowledge- to-action implications. Health Promot Int 34/1: 47-59.

Fazit

Sowohl international als auch in Deutschland stellen sich große gesundheitliche Herausforderungen, die es erfordern, Public Health auf allen Ebenen – global, europa- wie bundesweit, in den Ländern und Kommunen - zu stärken und neu zu denken. Dazu gehört die Verschiebung des Krankheitsgeschehens von Infektions- zu nichtübertragbaren Krankheiten; die demografische Entwicklung durch Alterung mit Pflegebedürftigkeit und Migration; ausgeprägte gesundheitliche Ungleichheiten und erschreckende Armutslagen. Insbesondere der Klimawandel und weitere anthropogene Umweltveränderungen müssen zentrale Themen für Public Health sein, um gesundheitlichen Schaden heute und in Zukunft abzuwenden und zu begrenzen. Weiterhin müssen die Lehren aus der aktuellen Covid-19-Pandemie handlungsleitend für die Fortentwicklung eines deutschen Public-Health-Systems sein.

Die in Deutschland vorhandenen, historisch gewachsenen Public-Health-Strukturen tragen dazu bei, dass Deutschland grundsätzlich gut für die geschilderten Aufgaben gerüstet ist. Die Übertragung von Public-Health-Maßnahmen aus anderen Ländern in das föderale System in Deutschland bleibt eine Herausforderung und wird den gewachsenen Strukturen zum Teil nicht gerecht. Innerhalb der existierenden Strukturen gilt es, alle vorhandenen Kräfte über Sektoren hinweg zu bündeln und sie durch gezielte politische Maßnahmen und gut organisierte Entwicklungsprozesse zu stärken, die klar über unverbindliche Selbstverpflichtungen hinausgehen. So kann es gelingen, die gesundheitlichen Errungenschaften der Vergangenheit im 21. Jahrhundert in einer sich verändernden Welt zu sichern und fortzuführen.

Das vorliegende Strategiepapier hat hierfür Ausgangslagen, Herausforderungen, Wege und Ziele anhand der von der WHO definierten Kernfunktionen von Public Health skizziert. Es beschreibt, welche Beiträge Public Health leisten kann, dass tragfähige, nachhaltige, bedarfsgerechte und sozial gerechte Antworten auf die Herausforderungen gefunden werden. Die Umsetzung und Fortentwicklung der im vorliegenden Papier genannten Schritte und Wege erfordert ein Zusammenwirken zahlreicher Akteur:innen in allen Bereichen und auf allen Ebenen von Politik und Gesellschaft. Viele der nötigen Maßnahmen erfordern politische Entscheidungen, die das Ergebnis gesellschaftlicher und politischer Meinungsbildungs-, Verständigungs- und Aushandlungsprozesse sind. Die Public-Health-Fachgemeinschaft kann diese Prozesse mit ihrem Sachverstand anstoßen, begleiten und unterstützen.

Als Plattform von Public Health in Deutschland fordert das Zukunftsforum Public Health insbesondere gesellschaftliche und politische Entscheidungsträger:innen auf, sich für diese Strategie einzusetzen und das Ziel „Gemeinsam für mehr Gesundheit“ entschieden und nachhaltig zu verfolgen. Wir sind überzeugt, dass ein solches Engagement zur Gerechtigkeit in der Gesellschaft und zur Armutsminderung beiträgt, begrenzte Ressourcen effektiv einsetzen hilft und Demokratie stabilisiert.